[
    {
        "question": " 'बच्चे काम पर जा रहे हैं' नामक कविता किस कवि के द्वारा रचित है ?",
        "options": [
            "माखन लाल चतुर्वेदी",
            "सर्वेश्वरदयाल सक्सेना",
            "राजेश जोशी",
            "चंद्रकांत देवताले"
        ],
        "answer": "राजेश जोशी"
    },
    {
        "question": " कविता में सामाजिक - आर्थिक विडंबना के शिकार कौन बने हैं ?",
        "options": [
            "बच्चे",
            "इनमें से कोई नहीं",
            "बूढ़े",
            "अधेड़"
        ],
        "answer": "बच्चे"
    },
    {
        "question": " कवि को बच्चों से क्या छिन जाने की पीड़ा है ?",
        "options": [
            "वस्त्र",
            "चॉकलेट",
            "बचपन",
            "खिलौने"
        ],
        "answer": "बचपन"
    },
    {
        "question": " सुबह - सुबह बच्चे कहां जा रहे हैं ?",
        "options": [
            "खेलने",
            "काम करने",
            "काम पर",
            "पढ़ने"
        ],
        "answer": "काम पर"
    },
    {
        "question": " मदरसों की इमारतें किससे ढह गई हैं ?",
        "options": [
            "तूफान से",
            "बाढ़ से",
            "भूकंप से",
            "वर्षा से"
        ],
        "answer": "भूकंप से"
    },
    {
        "question": " बच्चों का काम पर जाना उन की क्या है ?",
        "options": [
            "संपन्नता",
            "आदत",
            "विवशता",
            "प्रसन्नता"
        ],
        "answer": "विवशता"
    },
    {
        "question": " काले पहाड़ के नीचे क्या दब गए हैं ?",
        "options": [
            "वस्त्र",
            "बस्ते",
            "झूले",
            "खिलौने"
        ],
        "answer": "खिलौने"
    },
    {
        "question": " सारी गेंदें कहां गिर गई हैं ?",
        "options": [
            "कुएं में",
            "छ्त पर",
            "नदी में",
            "अंतरिक्ष में"
        ],
        "answer": "अंतरिक्ष में"
    },
    {
        "question": " कवि ने बच्चों का काम पर जाना किस तरह लिखना माना है ?",
        "options": [
            "खुशी की",
            "जवाब की",
            "संपन्नता की",
            "सवाल की"
        ],
        "answer": "सवाल की"
    },
    {
        "question": " 'बच्चे काम पर जा रहे हैं' इस पंक्ति को कवि मानता है -",
        "options": [
            "दुखद",
            "डरावना",
            "खुशी भरा",
            "त्रासद"
        ],
        "answer": "डरावना"
    },
    {
        "question": " सारी रंग बिरंगी किताबों को किसने खा लिया है ?",
        "options": [
            "तिल चट्टों ने",
            "सिल्वर फिश ने",
            "दीमक ने",
            "चूहों ने"
        ],
        "answer": "दीमक ने"
    },
    {
        "question": "' भीगी अंधियाली' में रात अंधरे में किस से भीग गई है ?",
        "options": [
            "पानी बिखरने से",
            "बर्फ़ गिरने से",
            "ओस से",
            "वर्षा से"
        ],
        "answer": "ओस से"
    },
    {
        "question": " दीमकों ने किन्हें खा लिया है ?",
        "options": [
            "चोखटों को",
            "मिट्टी को",
            "किताबों को",
            "वृक्षों को"
        ],
        "answer": "किताबों को"
    },
    {
        "question": " सुबह - सुबह सड़क किससे ढकी है ?",
        "options": [
            "धूल से",
            "पत्तों से",
            "कोहरे से",
            "पानी से"
        ],
        "answer": "कोहरे से"
    },
    {
        "question": " बच्चों का काम पर जाने से उनका क्या छिन जाता है ?",
        "options": [
            "परिवार",
            "साथी",
            "खेल",
            "बचपन"
        ],
        "answer": "बचपन"
    }
]